題目:「約定」求dse評分+評語

拉開抽屜，一個小盒子靜靜躺在裡面。我小心翼翼地打開，內裡只有一張泛黃的明信片，翻到背面，依稀能看出一些屬於女孩的字跡。不過也只剩下字體的輪廓了，只好慶幸自己早已將內容銘記於心。多年以來仍掛心於一個兒時的玩笑，有時候也不禁暗暗自嘲一下天真的自己。

天色已黃昏，我沿著河邊走到舊居，小區的花園裡充斥著天真的笑聲，玩樂的嘈雜聲，還有隱約能聽到的鳥鳴聲。經過一條小徑，不遠處有位老人正向我揮手。每年回來的時候總能看到他在擺賣，可是每當看見他的一頭白髮，不禁會想，人生又可以有擁有多少個「每年」？和老人道別後，我緩緩走到一棵樹下，將手扶上樹幹，感受著樹皮粗糙的質感。一年又過去了，為何妳仍未出現？忽然一陣喧囂的風掠過，瞬間翻飛散落的綠葉反射出太陽的光芒，像是要照亮整個小區似的野心勃勃。就這麼一剎那，有什麼鑽進了自己的心扉，但頃刻後就消失得無影無蹤，就像凡間中落下的一點星辰。我黯然離去，卻沒有注意到樹後有個熟悉的身影正向自己走來。

「答應我，每年都要在這裡等我。縱使我們兩鬢斑白，也不能忘記彼此。」她神色凝重地緊握著我的手向我說道。我還未來得及回應，臉上就傳來了一點溫熱的觸感，她輕輕地親了我的臉頰。然後又一臉臉紅地跑走了，我看著她的背影漸漸遠去，只見她回頭說了幾字–「再見了」。當時的我還不知道，這一次再見後，就真的再也沒有見到她了。隔天我到她的家門前按下了門鈴，卻沒有得到任何回應，四處查問才得知她已經離開了香港。往後的每年，我都會滿懷希望地在樹下等待，日復一日，年復一年，換來的只是一次又一次的失望。支撐著我的，只有在第一年收到的明信片，每次我想起她，都會拿出那張小巧的明信片再讀一遍，幻想著她還在自己的身邊。倘若當時我早點知道她要離去，把心中的話語都毫無保留地傾注到她的心裡，結局又能否有些不一樣？

「多年以後，我若未嫁你若未娶，我願與你共渡餘生。」她當天對我說的話仍歷歷在目，彷彿已刻進我的骨子裡成為身體的一部份。再次經過熟悉的河邊，充滿生氣的小區已成為一座座商業大廈的盤踞點，但就在冰冷的石壁後，卻有一棵葳蕤的樹在散發僅存的溫暖。我默默地走過小徑，這次我看到的只有一方通行的路，昔日的人和物都已逝去。再次將手覆在樹上，隱約聽見了微弱的說話聲，當下我已經確信了–是她的聲音。我邁步向她走去，卻看到了她手上閃得灼眼的戒指。我與她只相隔幾步之遙，可我從未感受到幾步的距離原來是這麼遙遠。我默默地依靠在樹上，閉上眼，聽著她用娓娓動聽的聲音，訴說著我們的結局。原來我就像一個無法磨滅的烙印，狠狠的烙在了她心中。我曾以為我能夠淡忘，但流下的眼淚，卻騙不了自己。

她沒有忘記，我也沒有。有時候哭泣不是因為軫憂，而是有一些東西錯過了，就一輩子錯過了。我們在最好的年華遇見了彼此，卻沒有在最好的時刻向對方傾訴愛戀。我們曾在最好的時光裡彼此相伴，卻在最好的時機分開了。雖然時不我與，彼此注定錯過，但至少在終章，我知道我們也曾在最好的時光愛上了對方。帶有遺憾的約定，可能不是最完美的，卻是最美好的。

個人覺得呢種題目唔洗點花時間練
簡單一個字詞既開放題唔難寫，覺得練多啲要扣題，大約要扣三至四個位既題目好啲
覺得考評局唔多會出好簡單啲開放題
就算例如2017 足印 ，佢本身都有一大段字你要考慮

Ps唔係話開放題就一定好容易，係覺得考評局出題方向傾向扣題點比較多既

似文學作文多過似中文作文

cringe

Level 4

文學定中文

比啲非專業意見
一開波點題唔明顯，都幾後先入題，有啲marker睇你咁耐唔扣題會扣內容分
同埋唔建議寫愛情，考評局極度唔by，寫下親情、友情會比較好
最尾感受可以長多少少少少 佔1/3～1/4 proportion會穩陣d

如果我比應該拎4～5
利申5** 有問題唔明都可以問 幫得到都盡幫

乜都唔識，剩係知dse寫愛情死九成

利申：中文好差但唔知點解5*

敍事與反思比例不均

個開頭十分老套
另外反思唔夠，寫多啲
取材最好圍繞生活文化，死亡/愛情/血腥/色情 可免則免

level 4~5

利申 5** 中文作文

4

自嘲完又自己 怪怪地咁

十幾年前會考, 作文只有C級, 而且只精於 議論文/ 說明文。憑個人感想講幾句, 有錯不妨指教, 大家討論下

2. 只好慶幸自己早已將內容銘記於心 [點解會用只好?]

3. 天色已黃昏 [隻歌好聽但唔好咁寫, 核突]

4. 揮手>招手

5. 人生又可以有擁有多少個「每年」 [你自己讀一次……..]

6. 瞬間翻飛散落的綠葉反射出太陽的光芒, [ 照你上面描述既應該係用枯葉同夕陽? 但後面想表達既係咩意境?]

7. 就這麼的一剎那，有什麼鑽進了我的心扉, 頃刻後卻又消失得無影無蹤, 就像凡間落下一點星辰 ( 我會咁寫….但我認為呢幾句都唔係咁好…..因為我理解唔到有咩關連…sorry)

8. 卻沒有注意到樹後有個熟悉的身影正向自己走來。 [邏輯錯誤…..]

9. 每年都要到這裡等我

10. 她輕輕地親了我的臉頰。然後又一臉臉紅地跑走了 [呢個意境你想寫個女仔怕醜, 但睇落有一D喜感, 而且鋪排唔到後面係帶傷感既道別 同前面個幾句對白有差距…]

11. 就真的再也沒有見到她了 [就再也沒見過她了]

12. 隔天我到她的家門前按下了門鈴, 卻沒有得到任何回應, 四處查問才得知她已經離開了香港 [隔天我到她家前按下門鈴, 卻無人應門, 四處查問下才得知她已經舉家離開香港]

13. 往後的每年，我都會滿懷希望地在樹下等待，日復一日，年復一年，換來的只是一次又一次的失望。
[往後每年，我都遵守約定, 滿懷希望地在樹下等待。日復一日，年復一年，換來一次又一次的失望。]

14. 支撐著我等下去的，只有第一年收到的明信片。每當我想起她，都會拿出那小巧的明信片，彷彿她就在我身旁依偎著。有時候我會想, 假若當初知道她要離去，我會毫無保留地盡訴心中的說話，未知結局會否因此而改寫? 拋磚拙改….

15. 多年後, 若我未嫁你未娶。 [歷歷在目好似唔係咁用下化?]

16. 彷彿已刻進我的骨子裡成為身體的一部份。(Wrong logic? 點刻骨又身體一部份) 。 同埋肉麻到痴線, 表達含蓄d好

17. 再次將手覆在樹上, (唔係好明), [一方通行好似係日文黎?]

18. 隱約聽到微弱的人聲, 當下我已經確定了–是她

19 .卻看到了她手上閃得灼眼的戒指。[可以SKIP左卻字, 另外只有灼眼的夏娜…..用返耀眼…唔該哂]

20. 我與她雖只有幾步之遙，現在卻像隔了一條銀河 [我既比喻都好差, 加上都係五月天既歌詞, 只供參考]

21. 我默默地依在樹上閉上雙目，聽她訴說著我們的結局。[其實邏輯又唔岩了….個女仔咁Q冷血? 你都呢埋雙眼, 佢仲同你娓娓道來講故仔?] [仲要動聽?]

22. 原來我就像一個無法磨滅的烙印，狠狠的烙在了她心中。我曾以為我能夠淡忘，但流下的眼淚，卻騙不了自己。(呢到真係撞哂車….到底發生咩事? 女仔忘記唔到你? 得兩句交代? 你後面係交代埋落去, 係咪講緊你?, 但你上面先有念念不忘, 而家又以為自己淡忘? 定係你交代緊個女仔講既野 [咁樣係用錯標點?]

23. 她沒有忘記，我也沒有。[呢兩句已經冇用, 可以唔要]
有時候哭泣不是因為軫憂 [軫憂係咪可以咁樣用?...唔sure]

24. 而是有時有些事情錯過了，會遺憾終身。
我們彼此在最好的年華裡遇見, 卻沒有及時向對方傾訴愛慕之意。
我們曾在最好的時光裡結伴，卻在最壞的時機中分開。
或許我們注定彼此錯過，但至少，我們在這時空中相遇過。

25. 帶有遺憾的約定，可能不是最完美的，卻是最美好的。
[最尾呢三句唔識改, 但唔得...]

改下改下改左好多, 最後

1. 注意標點運用
2. 唔太貼題
3. 形容詞不恰當既堆砌
4. 注意邏輯, 意境
5. 寫愛情文難在,, 你唔清楚考官係乜野人
男人?女人? 後生? 老鬼? 單身? 拍拖? 結左婚? 有仔女? 喪偶? 離婚?
即使係出書既作家都一樣可以低分

ching sick ball

好聽講句就自作多情
難聽ge癡漢

cringe , 考DSE你有個Structure俾你去舒情 (develop), 俾人睇到你篇文係feel到個場景. 個分一定唔會低先.

呢篇我冇好詳細咁睇, 如果你develop到考官 feel到隻字, 當然係件好事, 問題在於個structure, cringy af

點講呢
要讚嘅係你文筆唔差
但會有啲造作
唔知你花幾多時間去寫＋修飾
但都臨場發揮＋限時內你未必可以做到咁

唔扣題嘅問題
先勿論失約嘅愛戀呢個方向唔一定係對考官嘅味
更加多嘅係約定對你嘅意義 比較流於表面同低層次
約定/失約點樣影響你？終生未娶？
但究竟成件事係點嘅呢？你地係點識，因為咩而分開？無交代 。點解條女會嫁第二個？無交代。
Ok我當留個空間俾觀眾幻想，但你用過多篇幅去寫無用嘅資料，例如觸物，觸景傷情，都係形容失約帶俾你嘅痛，係好靚，但成篇文都好空泛，不斷闡釋你地嘅最好嘅年華遇見但最後無一齊....

我唔會揀愛情嘅約定嚟做方向，因為大家都知愛情裡失約恩怨情仇，成篇文只會講到比較抒情嘅野。深化約定嘅意義係呢類型題目高下立見嘅地方，以下都係你可以深化題目嘅方向：失約/失信/失望，失約者內疚同反思？對邊啲人失約人地會失望？（朋友/父母/愛人）失約者有無曾經努力去遵守約定但都失約or知道人地失望先去遵守？人係咪人越大越唔遵守承諾,越下巴輕輕？身不由己？反思自己係咪一段關係無左先記返當初嘅承諾等等。當然呢啲問題你唔係要直答，以你華麗嘅文筆，要包裝呢啲答案唔會難。而點包裝，點樣同故事連接而流暢，但你嘅啲時候就係5*定4嘅分別。

呢篇總括嚟講比較言之無物

你仲要係被失約個個，咁你仲有咩感想可言呢 邏輯上你嘅感想只有痛
你係要做遵守約定/失約於人先有野寫架嘛
Anyway你可以從守約角度寫，層次更高不過個故會難包裝啲
E. G. 全世界唔守約得我守約係咪好蠢？不識時務？我應該叫佢地同我一齊守約定扮睇唔到算？
長期守約係咪會令自己辛苦？（in case個約唔係簡單既）一下唔守約係咪千錯萬錯？（例如俾開家用突然無俾）長期守約係咪穩定關係最好嘅工具？人地係咪老奉要左你守約？

中二病
準備retake

我會讚佢好勇敢去試 ，呢點好難得
亦有應用到自己所見所學

但真係唔華麗，我認為

lv4 鬆手有5
雖想賣弄文筆 但有突兀之感
因太想賣弄文筆
令句子未夠通順 冗字冗句仍有
結構未見完整 看畢全文仍要猜度作者重點 考評員唔會浪費時間
詳略少許失當 未能扣緊約定二字

以考試黎講，如果要考官估重點....係合格同Fail 邊緣

無是咁的，重作

無錯
當年我有一篇練手既作文特登寫到好玄 只賣弄文筆 情節舖排並無下太大心機
結果老師評左我一個不堪入目既分數